\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

\emph{Cet exercice porte sur l'algorithmique et la programmation en
Python. Il aborde les notions de tableaux de tableaux et d'algorithmes
de parcours de tableaux.}

\textbf{Partie A} : Représentation d'un labyrinthe

On modélise un labyrinthe par un tableau à deux dimensions à \(n\)
lignes et \(m\) colonnes avec \(n\) et \(m\) des entiers strictement
positifs.

Les lignes sont numérotées de \(0\) à \(n-1\) et les colonnes de \(0\) à
\(m-1\). La case en haut à gauche est repérée par \((0, 0)\) et la case
en bas à droite par \((n-1, m-1)\).

Dans ce tableau :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  0 représente une case vide, hors case de départ et arrivée,
\item
  1 représente un mur,
\item
  2 représente le départ du labyrinthe,
\item
  3 représente l'arrivée du labyrinthe.
\end{itemize}

Ainsi, en Python, le labyrinthe ci-dessous est représentée par le
tableau de tableaux \texttt{lab1}.

\begin{minipage}{.30\linewidth}
  \begin{center}
\includegraphics[width=\linewidth]{lab1.png}
%\caption{Image du labyrinthe 1}
\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.650\linewidth}
\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ lab1 }\OperatorTok{=}\NormalTok{ [[}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{],}
\NormalTok{    ... [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{],}
\NormalTok{    ... [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{],}
\NormalTok{    ... [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{],}
\NormalTok{    ... [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{],}
\NormalTok{    ... [}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{],}
\NormalTok{    ... [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{],}
\NormalTok{    ... [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{],}
\NormalTok{    ... [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{],}
\NormalTok{    ... [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{],}
\NormalTok{    ... [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{]]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}
\end{minipage}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Le labyrinthe ci-dessous est censé être représenté par le tableau de
  tableaux \texttt{lab2}. Cependant, dans ce tableau, un mur se trouve à
  la place du départ du labyrinthe. Donner une instruction permettant de
  placer le départ au bon endroit dans \texttt{lab2}.
\end{enumerate}

\begin{minipage}{.30\linewidth}
  \begin{center}
\includegraphics[width=\linewidth]{lab2.png}
%\caption{Image du labyrinthe 2}
\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.60\linewidth}
\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ lab2 }\OperatorTok{=}\NormalTok{ [[}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{],}
\NormalTok{    ... [}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{],}
\NormalTok{    ... [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{],}
\NormalTok{    ... [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{],}
\NormalTok{    ... [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{],}
\NormalTok{    ... [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{],}
\NormalTok{    ... [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{]]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}
\end{minipage}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\item
  Écrire une fonction \texttt{est\_valide(i,\ j,\ n,\ m)} qui renvoie
  \texttt{True} si le couple \texttt{(i,\ j)} correspond à des
  coordonnées valides pour un labyrinthe de taille \((n, m)\), et
  \texttt{False} sinon.

  On donne ci-dessous des exemples d'appels.
\end{enumerate}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
        \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ est_valide(}\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{10}\NormalTok{, }\DecValTok{10}\NormalTok{)}
        \VariableTok{True}
        \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ est_valide(}\OperatorTok{-}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{10}\NormalTok{, }\DecValTok{10}\NormalTok{)}
        \VariableTok{False}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{2}
\item
  On suppose que le départ d'un labyrinthe est toujours indiqué, mais on
  ne fait aucune supposition sur son emplacement. Écrire une fonction
  \texttt{depart(lab)} de sorte qu'elle renvoie, sous la forme d'un
  tuple, les coordonnées du départ d'un labyrinthe (représenté par le
  paramètre \texttt{lab}).

  Par exemple, on doit avoir :
\end{enumerate}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
        \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ depart(lab1)}
\NormalTok{        (}\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{)}
        \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ depart(lab2)}
\NormalTok{        (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{3}
\item
  Écrire une fonction \texttt{nb\_cases\_vides(lab)} qui renvoie le
  nombre de cases vides d'un labyrinthe (comprenant donc l'arrivée et le
  départ).

  Par exemple,
\end{enumerate}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
        \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ nb_cases_vides(lab1)}
        \DecValTok{58}
        \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ nb_cases_vides(lab2)}
        \DecValTok{19}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\textbf{Partie B} : Recherche d'une solution dans un labyrinthe

On suppose dans cette partie que les labyrinthes possèdent un unique
chemin allant du départ à l'arrivée sans repasser par la même case. Dans
la suite, c'est ce chemin que l'on appellera solution du labyrinthe.

Pour déterminer la solution d'un labyrinthe, on parcourt les cases vides
de proche en proche. Lors d'un tel parcours, afin d'éviter de tourner en
rond, on choisit de marquer les cases visitées. Pour cela, on remplace
la valeur d'une case visitée dans le tableau représentant le labyrinthe
par la valeur \(4\).

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  On dit que deux cases d'un labyrinthe sont voisines si elles ont un
  côté commun. Écrire une fonction \texttt{voisines(i,\ j,\ lab)} qui
  prend en arguments deux entiers \texttt{i} et \texttt{j} représentant
  les coordonnées d'une case et un tableau \texttt{lab} qui représente
  un labyrinthe. Cette fonction renvoie la liste des coordonnées des
  cases voisines de la case de coordonnées \texttt{(i,\ j)} qui sont
  valides, non visitées et qui ne sont pas des murs. L'ordre des
  éléments de cette liste n'importe pas.

  Ainsi,
\end{enumerate}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
        \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ voisines(}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, [[}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{], [}\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{], [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{]])}
\NormalTok{        [(}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{)]}
        \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ voisines(}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, [[}\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{], [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{], [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{]])}
\NormalTok{        [(}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{)]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Que renvoie l'appel
\texttt{voisines(1,\ 2,\ {[}{[}1,\ 1,\ 4{]},\ {[}0,\ 0,\ 0{]},\ {[}1,\ 1,\ 0{]}{]})}
?

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\item
  On souhaite stocker la solution dans une liste chemin. Cette liste
  contiendra les coordonnées des cases de la solution, dans l'ordre.
  Pour cela, on procède de la façon suivante.

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Initialement :

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      déterminer les coordonnées du départ : c'est la première case à
      visiter ;
    \item
      ajouter les coordonnées de la case départ à la liste chemin.
    \end{itemize}
  \item
    Tant que l'arrivée n'a pas été atteinte :

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      on marque la case visitée avec la valeur 4 ;
    \item
      si la case visitée possède une case voisine libre, la première
      case de la liste renvoyée par la fonction voisines devient la
      prochaine case à visiter et on ajoute à la liste chemin ;
    \item
      sinon, il s'agit d'une impasse. On supprime alors la dernière case
      dans la liste chemin. La prochaine case à visiter est celle qui
      est désormais en dernière position de la liste chemin.
    \end{itemize}
  \end{itemize}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumii{\alph{enumii}.}
  \tightlist
  \item
    Le tableau de tableaux \texttt{lab3} ci-dessous représente un
    labyrinthe.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ lab3 }\OperatorTok{=}\NormalTok{ [[}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{],}
\NormalTok{    ...         [}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{],}
\NormalTok{    ...         [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{],}
\NormalTok{    ...         [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{]]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

La suite d'instructions ci-dessous simule le début des modifications
subies par la liste chemin lorsque l'on applique la méthode présentée.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \CommentTok{# entrée: (1, 0), sortie (1, 5)}
\NormalTok{    chemin }\OperatorTok{=}\NormalTok{ [(}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{)] }
\NormalTok{    chemin.append((}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{))}
\NormalTok{    chemin.append((}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{))}
\NormalTok{    chemin.pop()}
\NormalTok{    chemin.append((}\DecValTok{1}\NormalTok{,}\DecValTok{2}\NormalTok{))}
\NormalTok{    chemin.append((}\DecValTok{1}\NormalTok{,}\DecValTok{3}\NormalTok{))}
\NormalTok{    chemin.append((}\DecValTok{2}\NormalTok{,}\DecValTok{3}\NormalTok{)) }
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Compléter cette suite d'instructions jusqu'à ce que la liste chemin
représente la solution. Rappel : la méthode \texttt{pop} supprime le
dernier élément d'une liste et renvoie cet élément.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\item
  Écrire une fonction \texttt{solution(lab)} donnée ci-dessous de sorte
  qu'elle renvoie le chemin solution du labyrinthe représenté par le
  paramètre \texttt{lab}. On pourra pour cela utiliser la fonction
  \texttt{voisines}.

  Par exemple,
\end{enumerate}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
       \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ solution(lab2)}
       \NormalTok{[(}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{),}
       \NormalTok{ (}\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{), (}\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{), (}\DecValTok{6}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{)]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

